【沙嶺公墓】市民哀悼無名手足：香港有人記得佢哋！

去年網絡瘋傳不少被警方列為自殺的案件實為「被自殺」，也流傳反修例示威者失蹤名單，近月不少市民自發前往沙嶺拜祭「手足」。記者到沙嶺公墓拍攝當天，梁小姐（化名）與友人因網絡熱議始知香港有這個地方，特別帶備香燭拜祭「義士」。

記者：羅惠儀
攝影：彭志行

梁小姐知道沙嶺公墓的遺體多屬無人認領，「我們不想手足過身後無人，無人無物無人理……我想探望他們，令他們知道香港有人記得他們，有人感謝他們付出。」她與朋友的圈子，甚至沒有一位曾參與運動前線，純粹敬重義士為運動犧牲：「太多無可疑的（死亡）事件，是否真的無可疑？打死我都不信。太多失蹤事件，他們的家人不理的嗎？我相信……他們是送了來這裏。」

長期帶團來沙嶺公墓做生死教育的梁梓敦（Arnold）指，公墓多是無人認領的遺體、獨居長者、露宿者，以及過去留港的難民。一般而言，在醫院身故的長期病患或自殺等「非自然死亡」個案，若經醫院、警方等政府網絡尋親不果（尋人為時數周至個多月不等），食環署就會把遺體葬於沙嶺。梁指出，若懷疑公墓中有認識的朋友，可往食環署「尋人」：「任何一個人都可以去食環署查，不過，你怎樣也要有一些資料，如你估計是何時（死亡），大約是甚麼原因死亡。」

梁梓敦續指，不一定是親屬才可認屍，只要是認識死者的人便可；死者的隨身物件包括個人證件最終會交給認領遺體的人，持有死者身份證明文件的人便可辦身後事，「如果立例一定要親屬，有一批人（即無家者，無親無故的長者等）死後，便無人幫忙辦事。」

沙嶺非永久土葬墓地，七年內若有人懷疑親屬葬於沙嶺，可聯絡食環署翻查資料尋親；七年後，所有遺骸將「起骨」火化，集體安葬於該年份的墓穴。所有墓碑沒有標上姓名，可憑標示的號碼翻查遺體的個人資料，即名字、出生日期、死因、死亡日期、地點等；有幾多個案最後成功「尋親」？公墓內有零星具名、照片的墓碑，正是被親人找到，但梁梓敦七年來見到的不多：「你看，2016年也不過一兩個而已。」

他補充，沙嶺公墓近乎沒有食環署職員打理，因此，前往拜祭人士要留心祭品會帶來衞生問題：「其實一支花已經是一份心意，又可以自然分解。」由於棺木埋得很淺，他建議拜祭人士避免踏在石碑前。

2020年陸續有無人認領的遺體於沙嶺公墓下葬。彭志行攝

其實想買花上去拜佢哋
我見啲人買好多嘢上去咁，得花係咪唔係咁好

"他補充，沙嶺公墓近乎沒有食環署職員打理，因此，前往拜祭人士要留心祭品會帶來衞生問題：「其實一支花已經是一份心意，又可以自然分解。」由於棺木埋得很淺，他建議拜祭人士避免踏在石碑前。"

就係睇完呢句，我糾結咗

其實有冇通靈人士可以同手足溝通但係耶教話會上天堂，佛教話會輪迴，係咪已經趕唔切同佢哋講幾句？定係佢哋都會收到？

好耐冇見

你做完嘢啦

今日瞓咗咁耐
玩吓paper please

咁你繼續打機

「解悶工廠」 點解還押抗爭者仲睇到連登？

手足們 主懷安息

唔會收到，甚至都未必係天堂
我們可以做的不過是放枝花表達哀悼和敬意，在地上處理好抗爭事宜。

利申：耶Ｘ

真信主耶穌就入得天堂。

RIP all死去既手足

由1月開始多左過百個新墓

個墓成日有狗睇住
不了

我哋宜家嘅所謂「現代」生活，都只係建基於二三百年前嘅工業革命，唔通你會認為喺短短二三百年嘅科技發展之間，我哋人類就真係可以對世間萬物瞭如指掌咩？

所以我先問有冇通靈人士可以幫我地向手足傳達心意，而我唔明你點解作為一個耶教信徒會咁肯定佢地收唔到，現代科學並唔係我地想像中咁先進

拜祭注意事項，不如樓主置頂？

Twitter 國際戰線

Twitter文宣組
戰線台 @twittermansyunzou

Reddit戰線 @reddithk_channel
文宣 @hkstandstrong_promo_int @guardiansofhongkong

記住share香港人嘅抗疫成功經驗，如果話冇口罩就blame落支那人度

因為神講嘅

我仲以為係火化埋骨灰

希望你不久將來都有份啦

推！上面好撚多五毛

Sor9 未光復之前我唔會死

嗰位巴打作為基督徒咁肯定就梗係唔係based on科學，而係based on聖經啦

唔知點解上面位巴打咁講

最頂個cm同blank acc以為我五毛呱 是但啦屌

因為如果電話停巴打唔係五毛